**媒人**又稱**冰人**、**媒妁**、**伐柯人**\[1\]等，是指撮合[婚姻的人](../Page/婚姻.md "wikilink")，起牵线搭桥的作用。[女性媒人又稱](../Page/女性.md "wikilink")**媒婆**。

東亞古时的婚姻讲究明媒正娶，因此，若[结婚不经媒人从中牵线](../Page/结婚.md "wikilink")，就会于[礼不合](../Page/礼.md "wikilink")，虽然有两情相悦的，也会假以媒人之口登门说媒，父母之命，媒妁之言，方才会行结婚大礼。

媒人会自[提亲起](../Page/提亲.md "wikilink")，到[订婚](../Page/订婚.md "wikilink")、促成结婚都会起着[中间人的作用](../Page/中间人.md "wikilink")，在[男](../Page/男.md "wikilink")[女双方间作跑腿](../Page/女.md "wikilink")，联络，协调、细节调解，直至[婚礼结束](../Page/婚礼.md "wikilink")。職業媒人又會收取媒人費。

## 名稱由來

「媒」一詞的出處是古代婚姻和生育之神[高禖](../Page/高禖.md "wikilink")，後來「禖」改寫成「媒」，指撮合婚姻的人。而媒妁一詞出自《[孟子](../Page/孟子.md "wikilink")·滕文公》\[2\]，媒指谋合二姓，妁指斟酌二姓。

媒人又有伐柯人的別稱，出自《[诗经](../Page/诗经.md "wikilink")·豳风·伐柯》\[3\]，。而冰人一詞則出自《[晋书](../Page/晋书.md "wikilink")·索紞传》《[晋书](../Page/晋书.md "wikilink")·索紞传》：“孝廉令狐梦立冰上，与冰下人语。紞曰：‘冰上为阳，冰下为阴；阴阳事也。士如归妻，迨冰未泮，婚姻事也。君在冰上与冰下人语，为阳语阴，媒介事也。君当为人作媒，冰泮而婚成’。”

保山則是媒人的美稱，形容媒人如山一樣可靠\[4\]。但並非專指媒人，可以泛指各類[保證人](../Page/保證人.md "wikilink")。而[紅娘則是出自](../Page/紅娘.md "wikilink")[唐代](../Page/唐代.md "wikilink")[元稹作的](../Page/元稹.md "wikilink")《[莺莺传](../Page/莺莺传.md "wikilink")》，故事中的張生經崔鶯鶯的[侍女撮合](../Page/侍女.md "wikilink")，得以和崔鶯鶯相會。後來改編成雜劇《[西厢记](../Page/西厢记.md "wikilink")》，兩人因紅娘作媒，有情人終成眷屬，於是紅娘就成了媒人的別稱。媒人又稱月老，月老為傳說中婚姻之神，出自[唐](../Page/唐.md "wikilink")[李复言](../Page/李复言.md "wikilink")《续幽怪录》\[5\]，因此又称媒人为[月老](../Page/月老.md "wikilink")、月下老人。

## 官媒與私媒

[官媒即國家掌管人民婚姻的官署和人員](../Page/官媒.md "wikilink")，中國於[周朝即有官媒](../Page/周朝.md "wikilink")，稱為媒氏。媒氏每年仲春皆會下令[適婚年齡的男女相會](../Page/適婚年齡.md "wikilink")，又會紀錄民間的婚姻，並監管[彩禮的數量](../Page/彩禮.md "wikilink")。違反結婚年齡、彩禮和其他規定者，就會受到媒氏處分。除撮合婚姻外，其職責還包括记录[婴儿出生年月和姓名以及主管婚姻诉讼案](../Page/婴儿.md "wikilink")，惩處违法\[6\]。私媒則是官方體制以外的媒人，只撮合婚姻和在嫁娶儀式中履行相關職務。職業媒人則是以為人作媒來賺錢者。

## 職務

## 現況

現代專門為人尋找結婚對象的行業為[婚姻介紹所](../Page/婚姻介紹所.md "wikilink")。此外，一些地區的新人雖然是[自由戀愛結合](../Page/自由戀愛.md "wikilink")，但仍依照傳統在婚禮上設有相當於媒人的介紹人。這種介紹人不一定是真正撮合新人者，新人會邀請親友、[上司](../Page/上司.md "wikilink")、[民意代表等擔任儀式上的介紹人](../Page/民意代表.md "wikilink")。

## 职业评价

俗语云：“不做中（中间人），不做保（担保人），不做媒人三代好”，由于媒人说的亲是一世人的大事，假如说成亲事以后不能幸福美满一生，给男女双方造成的[伤害是无法估计的](../Page/伤害.md "wikilink")，因此，做媒人也不是一件轻松活。

## 參見

  - [婚姻介紹所](../Page/婚姻介紹所.md "wikilink")
  - [仲介](../Page/仲介.md "wikilink")

## 参考资料

[Category:婚禮人員](../Category/婚禮人員.md "wikilink")
[Category:婚姻和婚禮相關行業與職業](../Category/婚姻和婚禮相關行業與職業.md "wikilink")
[Category:职业](../Category/职业.md "wikilink")

1.  [宋朝](../Page/宋朝.md "wikilink")[吴自牧](../Page/吴自牧.md "wikilink")《梦梁录·嫁娶》：“其伐柯人两家通报，择日过帖。”
2.  《[孟子](../Page/孟子.md "wikilink")·滕文公》下：“不待父母之命，媒妁之言，钻穴隙相窥，逾墙相从，则父母、国人皆贱之。”
3.  《[诗经](../Page/诗经.md "wikilink")·豳风·伐柯》：“伐柯如何？匪斧不克，取妻如何？匪媒不得。”
4.  《[红楼梦](../Page/红楼梦.md "wikilink")》第119回：“他说二爷不在家，大太太做得主的，况且还有舅舅做保山。”
5.  [唐](../Page/唐.md "wikilink")[李复言](../Page/李复言.md "wikilink")《续幽怪录》：“唐韦固，少孤，旅次宋城，遇异人，倚囊坐，向月检书。固问，答曰：‘天下之婚牍耳。’固问囊中何物，曰：‘赤绳子’，以系夫妇之足，虽仇敌之家，贫贱悬隔，天涯从宦，吴楚异乡，此绳一系，终不可逭。”
6.  。《周礼·地官·媒氏》记载：“媒氏，掌万民之判凡男女自成名以上，皆书年月日名焉。令男三十而娶，女二十而嫁，凡娶判妻入子者皆书之。仲春之月，令会男女。于是时也，奔者不禁。若无故而不用令者罚之。司男女之无夫家者而会之。凡嫁子娶妻，入币纯帛无过五两。禁迁葬者嫁殇者。凡男女之阴讼，听之于胜国之社；其附刑者，归之于土。”